%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
%%% Début exercice %%%

\begin{exoApp}{15}{1}[Le retour des limites]
Déterminer les limites suivantes :
\begin{multicols}{3}
\begin{enumerate}
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \frac{\E^x-\eu{\sin(x)}}{x^3}}$.
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow +\infty} \left(x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)^x}$.
	\item $\ds{\lim_{x\rightarrow 0} \left(\frac{\sin(x)}{x}\right)^\frac{1}{x^2}}$.
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exoApp}

\begin{correction}
\begin{methode}
On utilise les développements limités à des ordres bien choisis pour déterminer les limites.
\end{methode}
\begin{enumerate}
	\item On effectue un développement limité à l'ordre $3$ (car il y a $x^3$ au dénominateur) :
	\begin{align*}
		\eu{x}-\eu{\sin(x)} &= 1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}-\left( 1+\left(x-\frac{x^3}{6} + \petito{x^3}\right) + \frac{\left(x-\frac{x^3}{6}+ \petito{x^3}\right)^2}{2}+\frac{\left(x-\frac{x^3}{6}+ \petito{x^3}\right)^3}{6} \right) + \petito{x^3} \\
		&= 1+x+\frac{x^2}{2}+\frac{x^3}{6}-\left( 1+x-\frac{x^3}{6} + \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{6}\right) + \petito{x^3}\\
		&= \frac{x^3}{6} + \petito{x^3}
	\end{align*}
	Ainsi
	\begin{align*}
		\frac{\eu{x}-\eu{\sin(x)}}{x^3} = \frac{1}{6} + \petito{1} \longrightarrow \frac{1}{6}
	\end{align*}
	\item Rappelons que \[ \left(x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)^x = \eu{x\ln\left(x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)} \]
	Puisque la limite est en $+\infty$, posons $u=\frac{1}{x}$ pour se ramener à $0$. On cherche alors \[ \lim_{x\rightarrow 0} \eu{ \frac{\ln\left(\frac{\sin(u)}{u}\right)}{u}} \]
	On veut alors un développement limité de $\ds{\ln\left( \frac{\sin(u)}{u}\right)}$ à l'ordre $1$. On a :
	\begin{align*}
		\frac{\sin(u)}{u} &= \frac{u-\frac{u^3}{6}+\petito{u^3}}{u} \\&= 1-\frac{u^2}{6}+\petito{u^2}
	\end{align*}
	donc
	\begin{align*}
		\ln \left( \frac{\sin(u)}{u}\right) &= \ln\left( 1-\frac{u^2}{6}+\petito{u^2}\right) \\
		&= -\frac{u^2}{6}+\petito{u^2}
	\end{align*}
	et finalement
	\[ \frac{\ln\left(\frac{\sin(u)}{u}\right)}{u} = -\frac{u}{6}+\petito{u} \longrightarrow 0 \]
	Par composée
	\[ \boxed{\lim_{x\rightarrow +\infty} \left( x\sin\left(\frac{1}{x}\right)\right)^x = 1} \]
	\item De même :
	\[ \left(\frac{\sin(x)}{x}\right)^{\frac{1}{x^2}} = \eu{ \frac{\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right)}{x^2}} \]
	On cherche donc un développement limité à l'ordre $2$ de $\ds{\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right)}$.
	Or, dans la question précédente, on a obtenu :
	\begin{align*}
		\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right) &= -\frac{x^2}{6}+\petito{x^2}
	\end{align*}
	et donc
	\begin{align*}
		\frac{\ln\left(\frac{\sin(x)}{x}\right)}{x^2} &= -\frac{1}{6}+\petito{1} \longrightarrow -\frac{1}{6}
	\end{align*}
	Par composée : \[ \boxed{\lim_{x\rightarrow 0} \left( \frac{\sin(x)}{x}\right)^{\frac{1}{x^2}} = \eu{-\frac{1}{6}}} \]



\end{enumerate}
\end{correction}
%%% Fin exercice %%%
